\chapter{Список работ автора}
\begin{enumerate}
	\item Шавин М. Ю. Динамика БПЛА с поворотными роторами // Всероссийская конференция молодых учёных-механиков: Тезисы докладов (5 - 15 сентября 2017 г., г. Сочи, "Буревестник" МГУ)  – М.: МГУ, 2017. с N-M. ISBN 978-5-19-011217-7
	
	\item Притыкин Д.А., Шавин М.Ю., Гильманов Х.Г. Управляемая динамика квадрокоптера с поворотными роторами // Международная научная конференция Фундаментальные и прикладные задачи механики: Тезисы докладов (24 - 27 октября 2017 г., г. Москва) / М.: Издательство МГТУ им. Н.Э. Баумана, 2017. с 94-95.
	ISBN 978-5-7038-4800-5
	
	\item Шавин М. Ю. Управляемая динамика беспилотного летательного аппарата (БПЛА) с поворотными роторами // Труды 60-й Всероссийской научной конференции МФТИ. Аэрокосмические технологии. Секция теоретической механики. (20–26 ноября 2017 г., г. Долгопрудный) -- М.: МФТИ, 2017. с 79. ISBN 978-5-7417-0646-6
	
	\item Шавин М. Ю. Управление беспилотным летательным аппаратом (БПЛА) с поворотными роторами // Труды 60-й Всероссийской научной конференции МФТИ. Аэрокосмические технологии. Секция управления динамическими системами. (20–26 ноября 2017 г., г. Долгопрудный) -- М.: МФТИ, 2017. с 23-24. ISBN 978-5-7417-0646-6
	
	\item Шавин, М. Ю. Управляемая динамика квадрокоптера с поворотными роторами. Инженерный журнал: наука и инновации, 2018, 76 (4), doi: 10.18698/ 2308-6033-2018-4-1755.
	
	\item Mikhail Yu. Shavin. Dynamics and Control of UAV with Variable Geometry // The Seventh International Conference “Geometry, Dynamics, Integrable Systems” – GDIS 2018: Book of Abstracts. (June 5-9, 2018, Moscow Institute of Physics and Technology, Moscow (Dolgoprudniy)) – Moscow – Izhevsk: Publishing Center “Institute of Computer Science”, 2018. pp. 91-93. ISBN 975-5-4344-0520-1
	
	\item Shavin M. Design and identification of tilt-motor quadrotor control system. // The 14th International Conference on vibration engineering and technology of machinery (VETOMAC XIV): Book of Abstracts (September 10 - 13), 2018, Lisbon, Portugal.
	
	\item Mikhail Shavin. Design and identification of tilt-motor quadrotor control system 
	// MATEC Web of Conferences 211, 02013 (2018) VETOMAC XIV
	MATEC Web Conf. Volume 211, 2018 The 14th International Conference on Vibration Engineering and Technology of Machinery (VETOMAC XIV). 10 October 2018
	
	\item Шавин М., Притыкин Д. Управляемая динамика квадрокоптера с поворотными роторами: алгоритмы оценки состояния // Проблемы механики и управления: Материалы международной конференции (16 - 22 сентября 2018 г., г. Махачкала) / ред. И.Г. Горячева – М.: Издательство Московского университета, 2018. с 337-339
\end{enumerate}