\chapter{Основные публикации по теме диссертации}

\setlength{\parindent}{0mm}
\textbf{Публикации в изданиях, входящих в перечень ВАК:}

\begin{enumerate}
	
	\item Шавин, М. Ю. Управляемая динамика квадрокоптера с поворотными роторами. Инженерный журнал: наука и инновации, 2018, 76(4), doi: 10.18698/ 2308-6033-2018-4-1755.
	
	\item  Шавин М.Ю., Притыкин Д.А. Синтез системы управления квадрокоптером с поворотными роторами и наблюдение за подвижной целью // Мехатроника, автоматизация, управление, 2019, 20(10):629-639, doi:\\ 10.17587/mau.20.629-639
	
	\item  Шавин М.Ю. Численные методы нелинейной фильтрации для оценки состояния квадрокоптера с   поворотными роторами // Труды МФТИ, 2019, 43(3): 86-95
\end{enumerate}
\textbf{Публикации в изданиях, входящих базу данных Scopus:}
\begin{enumerate}
		\item Shavin M. Design and identification of tilt-motor quadrotor control system //MATEC Web of Conferences. – EDP Sciences, 2018. – Т. 211. – С. 02013.
\end{enumerate}

\textbf{Патенты и свидетельства:}
\begin{enumerate}
	\item Беспилотный летательный аппарат мультироторного типа. Полезная модель к патенту RU 183717 U1 //
	Автайкин М.В., Автайкин С.В., Буртелова Н.В.,
	Воронкин Д.А., Гильманов Х.Г., Залевский Д.Г.,
	Коротков Е.С., Макаров Н.Р., Нунупаров А.М.,
	Попов Л.Л., Карташов С.В., Скороход С.А,
	Тарасов М.В., Шавин М.Ю., Шкулов В.С. 2018 г.
	
	\item Программа расчета тяги двигателей квадрокоптера с поворотными роторами. Свидетельство о государственной регистрации программы для ЭВМ RU 2020611180 // Шавин Михаил Юрьевич. 2020 г.
	
	\item Программа локализации заданного объекта по изображениям с внешних камер. Свидетельство о государственной регистрации программы для ЭВМ RU 2020611181 // Шавин Николай Юрьевич, Шавин Михаил Юрьевич, Тарасов Максим Валерьевич. 2020 г.
	
	\item Программа калибровки положения внешних камер для системы слежения. Свидетельство о государственной регистрации программы для ЭВМ  RU 2020611113 // Шавин Михаил Юрьевич, Шавин Николай Юрьевич, Абдрашитов Артур Рашидович. 2020 г.
\end{enumerate}

\textbf{Публикации в других изданиях:}

\begin{enumerate}
	\item Шавин М. Ю. Динамика БПЛА с поворотными роторами // Всероссийская конференция молодых ученых-механиков: Тезисы докладов (5 - 15 сентября 2017 г., г. Сочи, «Буревестник» МГУ)  – М.: МГУ, 2017. с N-M. ISBN 978-5-19-011217-7
	
	\item Притыкин Д.А., Шавин М.Ю., Гильманов Х.Г. Управляемая динамика квадрокоптера с поворотными роторами // Международная научная конференция Фундаментальные и прикладные задачи механики: Тезисы докладов (24 - 27 октября 2017 г., г. Москва) / М.: Издательство МГТУ им. Н.Э. Баумана, 2017. с 94-95.
	ISBN 978-5-7038-4800-5
	
	\item Шавин М. Ю. Управляемая динамика беспилотного летательного аппарата (БПЛА) с поворотными роторами // Труды 60-й Всероссийской научной конференции МФТИ. Аэрокосмические технологии. Секция теоретической механики. (20–26 ноября 2017 г., г. Долгопрудный) -- М.: МФТИ, 2017. с 79. ISBN 978-5-7417-0646-6
	
	\item Шавин М. Ю. Управление беспилотным летательным аппаратом (БПЛА) с поворотными роторами // Труды 60-й Всероссийской научной конференции МФТИ. Аэрокосмические технологии. Секция управления динамическими системами. (20–26 ноября 2017 г., г. Долгопрудный) -- М.: МФТИ, 2017. с 23-24. ISBN 978-5-7417-0646-6
	
	\item Mikhail Yu. Shavin. Dynamics and Control of UAV with Variable Geometry // The Seventh International Conference «Geometry, Dynamics, Integrable Systems» – GDIS 2018: Book of Abstracts.
	
	\item Shavin M. Design and identification of tilt-motor quadrotor control system. // The 14th International Conference on vibration engineering and technology of machinery (VETOMAC XIV): Book of Abstracts (September 10 - 13), p. 16, 2018, Lisbon, Portugal.
	
	\item Шавин М., Притыкин Д. Управляемая динамика квадрокоптера с поворотными роторами: алгоритмы оценки состояния // Проблемы механики и управления: Материалы международной конференции (16 - 22 сентября 2018 г., г. Махачкала) / ред. И.Г. Горячева – М.: Издательство Московского университета, 2018. с 337-339
	
\end{enumerate}
